\documentclass{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}

\begin{document}
\begin{equation}
g(x) := e_a(x, t) e_b(x, t) = e^{ax - \frac{a^2 t}{2}}  e^{ax - \frac{b^2 t}{2}} = e^{x(a + b) - \frac{t}{2} (a^2 + b^2)} \\[4px]
\end{equation}
\begin{equation*}
\begin{split}
E(g(X)) &= \int_{-\infty}^{\infty}g(x)f_X(x)dx = \\
&= \int_{-\infty}^{\infty} e^{-\frac{t}{2}(a^2 + b^2)} e^{x (a + b)} \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{x^2}{2}} dx \\
&= e^{-\frac{t}{2}(a^2 + b^2)} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{x^2}{2} + x (a + b)} dx \\
&= e^{-\frac{t}{2} (a^2 + b^2)} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{1}{2} (x^2 - 2x (a + b))} dx \\
&= e^{-\frac{t}{2} (a^2 + b^2)} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{1}{2} ((x - (a + b))^2 - (a + b)^2)} dx \\
&= e^{-\frac{t}{2} (a^2 + b^2)} e^{\frac{1}{2} (a + b)^2} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{1}{2} (x - (a + b))^2} dx \\
&= e^{\frac{1}{2} ((a + b)^2 - t (a^2 + b^2))} \int_{-\infty}^{\infty} f_Z(x) dx \quad (Z \sim N(a + b, 1)) \\
& = e^{\frac{1}{2} ((a + b)^2 - t (a^2 + b^2))}
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation}
\begin{split}
&e^{ax - \frac{a^2t}{2}} = e^{a (x - \frac{at}{2})} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{a^n}{n!} (x - \frac{at}{2})^n = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{a^n}{n!} h_n(x, t) \\
&h_n(x, t) = (x - \frac{at}{2})^n \\
&g(x) := h_n(x, t) h_n(x, t) = (x - \frac{at}{2})^{n + m} = \sum_{i=0}^{k} \binom{n + m}{i} x^i (-\frac{at}{2})^{n + m - i} \\[10px]
E(g(X)) &= \int_{-\infty}^{\infty} g(x) f_X(x) dx \quad (k = m + n) \\
&=\int_{-\infty}^{\infty} \sum_{i=0}^{k} \binom{k}{i} x^i (-\frac{at}{2})^{k - i} \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{-\frac{x^2}{2}} dx \\
&= \sum_{i=0}^{k} \binom{k}{i} (-\frac{at}{2})^{k - i} \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{\infty} x^i e^{-\frac{x^2}{2}} dx\\
&= \sum_{i=0}^{k} \binom{k}{i} (-\frac{at}{2})^{k - i} \frac{2}{\sqrt{2 \pi}} \int_{0}^{\infty} 2^{\frac{i}{2}} u^{\frac{i}{2}} e^{-u} \frac{du}{\sqrt{2u}} \\
\intertext{tu smo uvedli} u = \frac{x^2}{2} \intertext{in upostevali, da je integral konvergenten in lih za lihe clene i, in zato enak 0, torej od sedaj naprej gledamo le sode i} \\
&= \sum_{i=0}^{k} \binom{k}{i} (-at)^{k - i} 2^{i - k + \frac{1}{2}} \frac{1}{\sqrt{\pi}} 2^{\frac{i - 1}{2}} \int_{0}^{\infty} u^{\frac{i - 1}{2}} e^{-u} du \\
&= \sum_{i=0}^{k} \binom{k}{i} (-at)^{k - i} 2^{\frac{3i}{2} - k} \frac{1}{\sqrt{\pi}} \Gamma (\frac{i+1}{2}) \\
&= \sum_{i=0}^{k} \binom{k}{i} (-at)^{k - i} 2^{i - k + \frac{1}{2}} (i - 1)!! \\[10px]
& \Gamma (\frac{i + 1}{2}) = \frac{i - 1}{2} \Gamma (\frac{i - 1}{2}) = \frac{(i - 1)(i - 3)}{2^2} \Gamma (\frac{i - 3}{2}) = \dots  \\
&= \frac{(i - 1)!!}{2^{\frac{i - 1}{2}}} \Gamma (\frac{1}{2}) = 2^{\frac{i - 1}{2}} (i - 1)!! \sqrt{\pi}
\end{split}
\end{equation}
\begin{equation}
\begin{split}
&G(x, y) = (x,  e^{a(x + cy)}) = (u, v) \\
&G^{-1}(u, v) = (u, \frac{ln(v) - ua}{ac}) = (x, y) \\[10px]
&f_{(e^{a(X + cY)} / X)}  (y / x) = \frac{(f_{X, e^{a(X + cY)})} (x, y)}{f_X (x)} \\
&f_{(X, e^{a(X + cY)})} (u,v) = \frac{f_{(X, Y)} (u,  \frac{ln(v) - ua}{ac})}{|det(J_{(x, y)} (u, \frac{ln(v) - ua}{ac}))|} \\
\end{split}
\end{equation}
\end{document}